## Обзор

Репозиторий предназначен для кластеризации двумерных данных с помощью EM-алгоритма с использованием несимметричных распределений на языке Python.


Работа использует библиотеку [mixsmsn](https://cran.r-project.org/web/packages/mixsmsn/index.html), написанную на языке R.


## Интерфейс
Кластеризация данных: `fit.py`
- `fit()` &mdash; запускает алгоритм кластеризации и возвращает объект с результатами.
- `fit_many()` &mdash; запускает `fit()` для нескольких заданных чисел кластеров и семейств распределений.

Визуализация: `plot.py`
- `plot_fit()` &mdash; строит график кластеров.
- `plot_html()` &mdash; создаёт интерактивный график кластеров в формате html, открываемый браузером.
- `plot_criteria()` &mdash; строит график с информационными критериями (AIC, BIC) и likelihood кластеризации для сравнения моделей.

Сэмплирование: `sample.py`
- `sample()` &mdash; сэмплирует точки из заданной смеси распределений, возвращает массив данных.


## Использование

Положим, у нас есть два нормально распределённых кластера:

```
mu_1 = [ 1.0, 1.0]
mu_2 = [-1.5, 0.5]
Sigma_1 = [[0.5 ,  0.5], [ 0.5, 0.8 ]]
Sigma_2 = [[0.75, -0.5], [-0.5, 1.25]]
```

![png](examples/readme_7_0.png)

Запустим `fit.fit()` для двух нормальных кластеров. Получаем параметры:

```
mu_1 = [ 1.04, 1.05]
mu_2 = [-0.99, 0.46]
Sigma_1 = [[0.78, -0.50], [-0.50, 1.22]]
Sigma_2 = [[0.47,  0.47], [ 0.47, 0.76]]
```

Построим график с помощью `plot.plot_fit()`:

![png](examples/readme_13_0.png)

Посмотрим, даёт ли какая-нибудь другая модель лучшие результаты в терминах информационных критериев (AIC, BIC) и правдоподобия (likelihood).
Фитируем данные двумя и тремя кластерами каждого семейства распределений и передадим результаты функции `plot.plot_criteria()` для построения графика информационных критериев и правдоподобия:

![png](examples/readme_18_0.png)

Видим, что максимальное правдоподобие и минимальные значения информационных критериев достигаются для модели 2N (два нормальных кластера).


## Аффилиации

Работа выполнена А. Деминым, Ю. Темираевым и Д.С. Свинкиным при поддержке гранта РНФ 21-12-00250.
